
#### 二叉排序树的查找性能分析

假设在含有 $n(n \geq 1)$ 个关键字的序列中，$i$ 个关键字小于第一个关键字，$n - i - 1$ 个关键字大于第一个关键字，则由此构造而得的二叉排序树在 $n$ 个记录的査找概率相等的情况下，其平均查找长度为

$\qquad\begin{aligned} P(n, i) = \frac{1}{n}[1+i *(P(i)+1)+(n-i-1)(P(n-i-1)+1)] \qquad\qquad\qquad (9-17) \end{aligned}$

其中 $P(i)$ 为含有 $i$ 个结点的二叉排序树的平均査找长度，则 $P(i) + 1$ 为査找左子树中每个关键字时所用比较次数的平均值，$P(n - i - 1) + 1$ 为查找右子树中每个关键字时所用比较次数的平均值。又假设表中 $n$ 个关键字的排列是“随机”的，即任一个关键字在序列中将是第 1 个，或第 2 个，...，或第 $n$ 个的概率相同，则可对 $(9 - 17)$ 式从 $i$ 等于 0 至 $n - 1$ 取平均值

$\qquad\begin{aligned} P(n) &=\frac{1}{n} \sum_{i=0}^{n-1} P(n, i) \\ &=1+\frac{1}{n^{2}} \sum_{i=0}^{n-1}[i P(i)+(n-i-1) P(n-i-1)] \end{aligned}$

> 推导:
> $\qquad\begin{aligned} P(n) &= \frac{1}{n} \sum_{i=0}^{n-1} P(n, i) \\ &= \frac{1}{n} \sum_{i=0}^{n-1} \; \frac{1}{n}[1+i *(P(i)+1)+(n-i-1)(P(n-i-1)+1)] \\&= \frac{1}{n^{2}}  \sum_{i=0}^{n-1} \; [1+i *(P(i)+1)+(n-i-1)(P(n-i-1)+1)] \\ &= \frac{1}{n^{2}} [\sum_{i=0}^{n-1} 1 + \sum_{i=0}^{n-1} i *(P(i)+1) + \sum_{i=0}^{n-1}(n-i-1)(P(n-i-1)+1)] \\ &= \frac{1}{n^{2}} [\sum_{i=0}^{n-1} 1 + i *(\sum_{i=0}^{n-1} P(i) + \sum_{i=0}^{n-1} 1 )+ (n - i - 1)(\sum_{i=0}^{n-1} P(n-i-1) + \sum_{i=0}^{n-1}1)] \\ &= \frac{1}{n^{2}} [n + i * (\sum_{i=0}^{n-1} P(i) + n) + (n - i - 1) (\sum_{i=0}^{n-1} P(n-i-1) + n)]\\ &= \frac{1}{n^{2}} [n + \sum_{i=0}^{n-1} i P(i) + ni + \sum_{i=0}^{n-1} (n - i - 1)P(n - i - 1) + (n - i -1)n]\\ &= \frac{1}{n^{2}} [n + \sum_{i=0}^{n-1}[iP(i) + (n-i-1) P(n-i-1)] + ni + n^2 -ni -n]\\ &= \frac{1}{n^2}[\sum_{i=0}^{n-1}[i P(i)+(n-i-1) P(n-i-1)] + n^2]\\ &= 1 + \frac{1}{n^{2}} \sum_{i=0}^{n-1}[i P(i)+(n-i-1) P(n-i-1)] \end{aligned}$

容易看出上式括弧中的第一项和第二项对称。所以有:

$\qquad\begin{aligned}\sum_{i=0}^{n-1} iP(i) = \sum_{i=0}^{n-1} (n - i - 1)P(n - i -1) \end{aligned}$

又因为 $i = 0$ 时 $iP(i) = 0$，则上式可改写为

$\qquad\begin{aligned} P(n)=1+\frac{2}{n^{2}} \sum_{i=1}^{n-1} i P(i) \quad n \geqslant 2  n \geq 2 \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad (9-18) \end{aligned}$

显然，$P(0) = 0$，$P(1) = 1$，由式 $(9 - 18)$ 可推得

$\qquad\begin{aligned}\sum_{j=0}^{n-1} j P(j)=\frac{n^{2}}{2}[P(n) - 1] \end{aligned}$
又
$\qquad\begin{aligned}\sum_{j=0}^{n-1} j P(j)=(n-1) P(n-1)+\sum_{j=0}^{n-2} j P(j) \end{aligned}$

由此可得

$\qquad\begin{aligned}\frac{n^{2}}{2}[P(n)-1]=(n-1) P(n-1)+\frac{(n-1)^{2}}{2}[P(n-1)-1] \end{aligned}$
即
$\qquad\begin{aligned}P(n)=\left(1-\frac{1}{n^{2}}\right) P(n-1)+\frac{2}{n}-\frac{1}{n^{2}}\end{aligned} \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad (9-19)$

由递推公式 $(9-19)$ 和初始条件 $P(1) = 1$ 可推得：

$\qquad\begin{aligned} P(n) &=2 \frac{n+1}{n}\left(\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n+1}\right)-1 \\ &=2\left(1+\frac{1}{n}\right)\left(\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n}\right)+\frac{2}{n}-1 \end{aligned}$

则当 $n \geq 2$ 时

$\qquad\begin{aligned}  P(n) \leqslant 2\left(1+\frac{1}{n}\right) \ln n \end{aligned} \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad (9-20)$

由此可见，在随机的情况下，二叉排序树的平均查找长度和 logn 是等数量级的。然而，在某些情况下（有人研究证明，这种情况出现的概率约为 46.5%），尚需在构成二叉排序树的过程中进行“平衡化”处理，成为二叉平衡树。
