
#### 二叉树的计数问题(方式一)

二叉树的计数问题就是讨论具有 n 个结点、互不相似的二叉树的数目 $b_n$。

在 n 值很小的情况下，可直观地得到：$b_0 = 1$ 为空树；$b_1 = 1$ 是只有一个根结点的树；$b_2 = 2$ 和 $b_3 = 5$, 它们的形态分别如图 6.30 (a）和图 6.30 (b）所示。那么，在 n > 3 时又如何呢？

![](https://gitee.com/mayundaze/img_bed/raw/master/20200630181546.png)

一般情况下，一棵具有 $n(n > 1)$ 个结点的二叉树可以看成是由一个根结点、一棵具有 i 个结点的左子树和一棵具有 $n - i - 1$ 个结点的右子树组成（如图 6.30 (c）所示），其中 $0 \leq i \leq n - 1$。由此可得下列递推公式：

$\qquad\left\{\begin{array}{l}b_{0}=1 \\ b_{n}=\sum_{i=0}^{n-1} b_{i} b_{n-i-1}, \quad n \geqslant 1\end{array}\right. \qquad (6-7)$

> 当 $n = 3$ 时，$i$ 从 0 到 $n - 1 = 2$，即取 $0、1、2$，则有:
>
> $\sum_{i=0}^{n-1} b_{i} b_{n-i-1} = b_0 b_{3 - 0 - 1} + b_1 b_{3 - 1 - 1} + b_2 b_{3 - 2 - 1}$
>
> $\qquad\qquad\qquad\;\; = b_0 b_2 + b_1 b_1 + b_2 b_0$
> 
> $\qquad\qquad\qquad\;\; = 1 \cdot 2 + 1 \cdot 1 + 2 \cdot 1$
>
> $\qquad\qquad\qquad\;\; = 2 + 1 + 2$
>
> $\qquad\qquad\qquad\;\; = 5$

可以利用生成函数来讨论这个递推公式。

对序列

$\qquad b_{0}, b_{1}, \cdots, b_{n} \cdots$

定义生成函数

$\qquad\begin{aligned} B(z) &=b_{0}+b_{1} z+b_{2} z^{2}+\cdots+b_{n} z^{n}+\cdots \\ &=\sum_{k=0}^{\infty} b_{k} z^{k} \end{aligned}$

因为

$\begin{aligned} B^{2}(z) &=b_{0} b_{0}+\left(b_{0} b_{1}+b_{1} b_{0}\right) z+\left(b_{0} b_{2}+b_{1} b_{1}+b_{2} b_{0}\right) z^{2}+\cdots \\ &=\sum_{p=0}^{\infty}\left(\sum_{i=0}^{p} b_{i} b_{p-i}\right) z^{p} \end{aligned}$

> 其中 $\sum_{i=0}^{p} b_{i} b_{p-i}$ 表示多项式括号里边的求和，外边的 $\sum_{p=0}^{\infty}$ 表示多项式各项之间的求和

根据 $(6-7)$，则有 $p = n - 1$，$n = p + 1$，即

$\begin{aligned}\qquad b_{n} = b_{p + 1} = \sum_{i=0}^{p + 1 - 1} b_{i} b_{p + 1 - i - 1} = \sum_{i=0}^{p} b_{i} b_{p-i}\end{aligned}$

正好和 $B^{2}(z)$ 中的括号内的式子相符，即

$\begin{aligned}\qquad B^{2}(z) = \sum_{p=0}^{\infty} b_{p + 1} z^p\end{aligned} \qquad\qquad\qquad\qquad\quad (6-9)$

因为 $n = p + 1$，所以上式等于:

$\begin{aligned}\qquad B^{2}(z) = \sum_{n=1}^{\infty} b_{n} z^{n - 1} \end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad z B^{2}(z) = z \cdot \sum_{n=1}^{\infty} b_{n} z^{n - 1} \end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad\qquad\quad\; = \sum_{n=1}^{\infty} b_{n} z^{n} \end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad\qquad\quad\; = \sum_{k = 1}^{\infty} b_{k} z^{k} \end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad\qquad\quad\; = \sum_{k = 0}^{\infty} b_{k} z^{k} - b_k z^k |_{k = 0}\end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad\qquad\quad\; = B(z) - b_0z^0 \end{aligned}$

$\begin{aligned}\qquad\qquad\quad\; = B(z) - 1 \end{aligned}$
即
$\qquad z B^{2}(z)-B(z)+1 = 0$

解此二次方程得

$\qquad\begin{aligned} B(z) = \frac{1 \pm \sqrt{1-4 z}}{2 z} \end{aligned}$

由初值 $b_0 = 1$，应有 

$\qquad\begin{aligned} \lim _{x \rightarrow 0} B(z)=b_{0}=1 \end{aligned}$
所以
$\qquad\begin{aligned} B(z)=\frac{1-\sqrt{1-4 z}}{2 z} \end{aligned}$

利用二项式展开

$\qquad\begin{aligned} \sqrt{1 - 4z} = (1 - 4z)^{ \large\frac{1}{2}\normalsize }=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4 z)^{k} = \sum_{k=0}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(-4 z)^{k}\end{aligned} \qquad\qquad\quad (6-10)$

> 牛顿二项公式:
>
> $\quad (x + y)^{n} = \overset{n}{\underset{k = 0}{\sum}} \left ( \begin{aligned} n \\ k \end{aligned}\right) x^{n - k} y^k$ 
>
> 其中每个 $\left ( \begin{aligned} n \\ k \end{aligned}\right)$ 为一个称作 **二项式系数** 的特定正整数，其等于 $\Large\frac{n !}{k! (n - k)!}$，所以上式子等于：
>
> $\qquad\qquad\large = \overset{n}{\underset{k = 0}{\sum}} \frac{n !}{k! (n - k)!} x^{n - k} y^k$ 
>
> 因为 $\Large\frac{n!}{(n - k)!}\normalsize = $ $ n (n - 1) (n - 2) ... (n - (k - 1))$，所以上式等于：
>
>$\qquad\qquad\large = \overset{n}{\underset{k = 0}{\sum}} \frac{n (n - 1) (n - 2) ... (n - (k - 1))}{k! } x^{n - k} y^k$ 
>

> 所以 $(1-4 z)^{ \large\frac{1}{2}}$ 中 $x = 1,y = - 4z, n = \large\frac{1}{2}$，则 
>
> $\quad\begin{aligned} (1-4 z)^{ \large\frac{1}{2}} = \overset{\large\frac{1}{2}}{\underset{k = 0}{\sum}} \left ( \begin{aligned} \small\frac{1}{2} \\ k \end{aligned}\right) \large1^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k} (- 4z)^k = \overset{\large\frac{1}{2}}{\underset{k = 0}{\sum}} \left ( \begin{aligned} \small\frac{1}{2} \\ k \end{aligned}\right)(- 4z)^k\end{aligned}$
>
> 所以上边的 $\infty$ 是不是有点问题?

当 $k = 0$ 时，式 $(6 - 10)$ 的第一项为 $\left ( \begin{aligned} \small\frac{1}{2} \\ 0 \end{aligned}\right) (-4z)^{0} = \Large\frac{\large\frac{1}{2}!}{0! (\large\frac{1}{2}\normalsize - 0)!}\normalsize \cdot 1= \frac{\large\frac{1}{2}\normalsize !}{\large\frac{1}{2}\normalsize !} = 1$, 

所以有:

$\qquad\begin{aligned} \sqrt{1 - 4z} = (1 - 4z)^{ \large\frac{1}{2}\normalsize }=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4 z)^{k} \end{aligned}$

$\qquad\begin{aligned}\qquad\qquad\qquad\qquad\quad\;\; = \sum_{k=1}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4 z)^{k} + 1\end{aligned}$

$\qquad\begin{aligned} B(z) &= \frac{1-\sqrt{1-4 z}}{2 z} \\ & = \frac{1 - [\;\sum_{k=1}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4 z)^{k} + 1\;]}{2z} \\\\ &= \frac{- \sum_{k=1}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4 z)^{k}}{2z}\\\\ &= \frac{\sum_{k=1}^{\infty}\left(\begin{array}{c} \large\frac{1}{2}\normalsize \\ k\end{array}\right)(-1)^{\large\frac{1}{2}\normalsize - k}(-4)^{k}(z)^{k}}{2z} \\\\ \end{aligned}$

> 这里推不过去了?

$\qquad\begin{aligned} \qquad &= \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{\infty}\left(\begin{array}{c}\frac{1}{2} \\ k\end{array}\right)(-1)^{k-1} 2^{2 k} z^{k-1} \\ &=\sum_{m=0}^{\infty}\left(\begin{array}{c}\frac{1}{2} \\ m+1\end{array}\right)(-1)^{m} 2^{2 m+1} z^{m} \\ &=1+z+2 z^{2}+5 z^{3}+14 z^{4}+42 z^{5}+\cdots \qquad\qquad (6-11)\end{aligned}$

对照 $(6-8)$ 和 $(6-11)$ 而得

$\qquad\begin{aligned} B(z) = \sum_{k=0}^{\infty} b_{k} z^{k} \end{aligned}$

$\qquad\qquad\;\;\begin{aligned} = \sum_{m=0}^{\infty}\left(\begin{array}{c}\frac{1}{2} \\ m+1\end{array}\right)(-1)^{m} 2^{2 m+1} z^{m}\end{aligned}$

当 $k = m = n$ 时，有

$\qquad\begin{aligned} b_{n} &=\left(\begin{array}{c}\frac{1}{2} \\ n+1\end{array}\right)(-1)^{n} 2^{2 n+1} \end{aligned}$

$\qquad\quad\;\begin{aligned} =\frac{\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2}-1\right)\left(\frac{1}{2}-2\right) \cdots\left(\frac{1}{2} - (n + 1) + 1\right)}{(n+1) !}(-1)^{n} 2^{2 n+1} \end{aligned}$

$\qquad\quad\;\;\begin{aligned} =\frac{\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2}-1\right)\left(\frac{1}{2}-2\right) \cdots\left(\frac{1}{2}-n\right)}{(n+1) !}(-1)^{n} 2^{2 n+1} \end{aligned}$

> 这个怎么来的？？

$\qquad\quad\;\;\begin{aligned} =\frac{1}{n+1} \cdot \frac{(2 n) !}{n ! n !}\end{aligned}$

$\qquad\quad\;\;\begin{aligned} =\frac{1}{n+1} C_{2 n}^{n} \end{aligned} \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad (6-12)$

因此，含有 n 个结点的不相似的二叉树有 $\large\frac{1}{n + 1}\normalsize C_{2 n}^{n}$ 棵。
